\marginpar{12.10.15}
\section{Mathematische Modellierung}
\textbf{Vorgehen:} \\
Das folgende Schema verdeutlicht das Vorgehen in der mathematischen Modellierung. Dabei erkennen wir zwei Verschiedene Arten von Fehlern: den \textit{Diskretisierungsfehler}, den wir in einer Fehlerschätzung bestimmen können und den allgemeineren \textit{Modellfehler}, der durch Fehler in der Modellierung auftritt. 
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[roundedBox] (w) {Wirklichkeit};
\node[roundedBox, right=2cm of w] (p) {phys./math. Modell};
\node[roundedBox, right=2cm of p] (d) {Diskretisierung};
\node[roundedBox, below=2cm of d] (l) {Lösung};
\node[roundedBox, left=2cm of l] (i) {Interpretation \& Visualisierung};
\draw
	(w) edge[->, thick] (p)
	(p) edge[->, thick] (d)
	(d) edge[->, thick] (l)
	(l) edge[->, thick] (i)
	(i) edge[->, thick] node[left] {Modellfehler} (p)
	(i) edge[->, thick] node[fill=white] {Fehlerschätzung} (d);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\textbf{Problem 1: Idealisierung eines Modells}\\
Die Übersetzung eines mathematischen Problems ist i.A. nicht in voller Allgemeinheit möglich, sondern erst durch Idealisierung und Vereinfachung möglich. Dabei ist Folgendes wichtig:
\begin{itemize}
\item Beibehaltung des essentiellen Aspektes
\item Vernachlässigung (hoffentlich) unwichtiger Dinge
\end{itemize}
Idealisierungen können sehr drastisch sein. Beispiele:
\begin{itemize}
\item Planetenbewegungen (Newton, Kepler)
	  \begin{itemize}
	  \item Planeten und Sonne als Punktmassen mit Kräften dazwischen (Vernachlässigung der Größe und der inneren Struktur)
	  \end{itemize}
\item Festkörper (Elastizität)
	  \begin{itemize}
	  \item Betrachtung eines kontinuierlichen Systems (Vernachlässigung der zugrunde liegenden diskreten Struktur von Molekülen)
	  \end{itemize}	  
\end{itemize}
%
%
\textbf{Problem 2: Lässt sich das mathematische Problem lösen?} \\
Nach Formulierung eines Modells interessieren uns aus mathematischer Sicht folgende Fragestellungen
\begin{itemize}
\item Existenz
\item Eindeutigkeit
\item Am besten: analytische Lösung des mathematischen Problems
\item Modell durch einfacheres Modell approximieren
\item sonstige numerische Approximation
\end{itemize}